% Created 2019-09-04 mié 06:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}



\section{Temario de la Clase}
\label{sec:orgf60bf73}

\begin{description}
\item[{La lógica del sistema POSIX}] 
\end{description}
Aprenderemos las formas generales de como funciona un sistema de comandos como
\texttt{bash} en GnuLinux, esta es una definición estandarizada llamada \texttt{POSIX}.

\begin{description}
\item[{Comandos para manipular directorios}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar directorios.

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:org61967d1}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org8e07b4a}]{Una marca en la línea de comandos}
 Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_02"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_01}

También, otra forma de controlar el inicio de clases es anotando el último
número que aparece a la izquierda.

\begin{minted}[]{bash}
514  git status
515  git add .
516  git commit -m "archivos en directorios de ej 1"
517  git push
\end{minted}

En este caso, el último comando antes de comenzar nuestra nueva clase es \alert{517}
\end{frame}

\section{Manipulación de directorios}
\label{sec:org7b0d569}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org697b045}]{Crear}
 Para crear carpetas (directorios) en un punto, tienes dos opciones:

\begin{itemize}
\item Conocer la ruta completa en el punto de creación
\item Moverte hasta el directorio padre y crear la carpeta.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
mkdir NUEVA_CARPETA
\end{minted}

Como ejercicio, en \alert{rama\_a} crear las siguientes carpetas:

\begin{itemize}
\item rama\_a3
\item rama\_a3/rama\_a31
\item rama\_a2/rama\_a32
\item rama\_a4
\item rama\_b/rama\_b2/rama\_b22
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga8ba8a8}]{Mover o cambiar}
 Tienes que tener la noción de \alert{origen} y \alert{destino}.

\begin{description}
\item[{¿Cúal es la carpeta origen?}] la que quieres mover
\item[{¿Cúal es la carpeta destino?}] el nuevo nombre de la carpeta
\end{description}

\begin{minted}[]{bash}
mv ORIGEN DESTINO
\end{minted}

Como ejercicio mover

\begin{description}
\item[{origen}] rama\_a4
\item[{destino}] rama\_b2/rama\_b22
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org57b39ec}]{Eliminar}
 Para eliminar directorios (y de manera recursiva, todo lo que hay adentro de
uno), será necesario usar la opción \texttt{-r}.

\begin{minted}[]{bash}
rm -r directorio
\end{minted}

Como ejercicio, borrar la \alert{rama\_b2}

Opciones:

\begin{itemize}
\item ubica la ruta completa a \alert{ramab\_b2}
\item muévete hasta la \emph{rama madre de} \alert{rama\_b2}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
rm -r ruta_rama_b2
\end{minted}
\end{frame}

\section{Buscar directorios o archivos}
\label{sec:orgfbaac4d}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1aef832}]{Uso de \emph{find}}
 Para buscar dentro de un directorio y todas sus ramas, el comando más útil será:

\begin{minted}[]{bash}
find -iname "archivo_semilla"
\end{minted}

La opción \alert{iname} permite buscar por coincidencias sin importar si el caracter
está en minúsculas o mayúsculas.

Buscar, desde raíz, los siguientes archivos o directorios

\begin{itemize}
\item archivo\_semilla
\item archivo\_semilla*
\item rama\_a13
\end{itemize}

¿Qué resultados da? Anótalos en tus apuntes.
\end{frame}

\section{Generalidades de la terminal bash}
\label{sec:org8ee56ac}

\begin{frame}[label={sec:org0cc644d}]{Esquema de escritura de un comando}
En general un comando de la terminal necesita una entrada, que puede tomar una por defecto si no se le da alguna, y 
los argumentos opcionales que permiten controlar cómo mostrar los resultados. 


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/comando_gen.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgeab0c22}]{Reflexión sobre la estructura de un comando}
 ¿Cuándo usamos los siguientes comandos, a qué corresponde cada parte?

En la terminal, en tu carpeta de ejercicios personal de la \texttt{clase\_02}.

\begin{itemize}
\item cd raiz
\item ls -la
\item ls -l *.png
\item touch nuevo\_archivo
\item mv nuevo\_archivo super\_archivo
\item mkdir nueva\_carpeta
\item mkdir -p nueva\_carpeta/chiquitita/absurda
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgeb9a4b7}]{Uso de la carpeta ejercicios/listar}
Para comprender el uso de la terminal bash y sus características, usaremos,
dentro de la carpeta \alert{./ejercicios/listar} los comandos que veamos a continuación.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1f3d6b4}]{Esquema de salidas frente a un comando}
Existen dos salidas frente a la ejecución de un comando

\begin{description}
\item[{stdout}] salida estándar o, lo que uno espera recibir

\item[{stderr}] salida del error, si es que algo falla
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=150px]{./img/outputs.png}
\caption{\label{fig:org4970593}
Estructura general de un comando}
\end{figure}
Lo que resulta de un comando, entonces, puede ser una salida \alert{estándar} o bien
un \alert{error}, pero ambas salidas son un \alert{stream}.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgeec7760}]{Encadenamiento de comandos con la pleca '|'}
 En \alert{bash} se puede realizar una serie de acciones encadenadas o \emph{'empipadas'}. El signo \alert{|} permite
que una salida o respuesta a una acción o comando pueda ser tomada como entrada del siguiente comando.

Por ejemplo, si uno busca los archivos con extensión \texttt{*.png} cuyo nombre contenga una \emph{a}.

\begin{minted}[]{bash}
ls -lsah *.png | grep a
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org28d696e}]{Salida a archivo, escribir nuevo o añadir nuevas líneas}
 Si en vez de querer ver la salida en la terminal, la deseas guardar en un archivo, es simple, utilizando
\alert{>} o bien \alert{>>} encadenadas al final del comando 

\begin{minted}[]{bash}
ls -lsah *.png | grep a > archivo_salida.txt
ls -lsah *.png | grep a >> archivo_salida.txt
\end{minted}

\begin{block}{Tarea para la casa}
Investigar como se debe hacer para capturar en un archivo solamente 

\begin{itemize}
\item la salida estándar (los resultados correctos)
\item la salida de error
\end{itemize}

Puede preguntar a los ayudantes.
\end{block}
\end{frame}

\section{Resguardar los comandos realizados}
\label{sec:org155b177}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org71270e2}]{Guardar los comandos realizados en clases}
 Cada sesión realizaremos una serie de comandos, estos se almacenan en memoria.

En cada clase haz lo siguiente, dónde \alert{NUMERO} es el número de la clase:

\begin{minted}[]{bash}
history
echo "CLASE NUMERO"
\end{minted}

Al finalizar guarda los comandos realizados en un archivo. (es un comando que
veremos a futuro, pero úsalo). Crea antes la carpeta \alert{historia}, en dónde te acomode.


\begin{itemize}
\item ¿Cuál era la seña que anotaste al principio?
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
history | grep -A 1000 "CLASE_02" > 
historia/clase_numero.sh
\end{minted}
\end{frame}

\section{Crear un script básico}
\label{sec:org1b4726d}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbae237f}]{Crear un script muy sencillo}
 Crear una carpeta \alert{scripts}

Crear un archivo \alert{hola\_mundo.sh}

Ponerle el siguiente contenido al archivo: 

\begin{minted}[]{bash}
echo "Hola mundo!"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga874ac9}]{Correr un script usando el intérprete}
 Correr el script:

\begin{minted}[]{bash}
bash hola_mundo.sh
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgbc91f7c}]{Crear un script que consulte el nombre}
 En su carpeta de trabajo personal, en la \texttt{clase\_02/scripts}.

Utilizando el comando \texttt{read} (ver el manual), escriba un script que pregunte el
nombre y le responda con:


\begin{minted}[]{bash}
echo "Hola $NOMBRE, bienvenida/o 
al mundo de la programación!"
\end{minted}

\begin{description}
\item[{ejemplos de uso}] \url{https://www.computerhope.com/unix/bash/read.htm}
\end{description}
\end{frame}

\section{Cerrando la clase}
\label{sec:orgf2abfd4}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org900d22b}]{Tarea para próxima clase}
 La próxima clase consiste en trabajar con el comando \texttt{git}, con el que
aprenderemos a gestionar las versiones de los proyectos y resguardar los
avances.

Vamos a hacer una clase de literatura con \alert{git}. Para eso busca los siguientes
textos:

\begin{itemize}
\item tus 3 poemas preferidos
\item tus 3 cuentos preferidos
\item escoge un cuento de Horacio Quiroga, Julio Cortazar o Manuel Rojas.
\item escoge 2 noticias que consideres importantes
\item selecciona un ensayo de un autor/autora europeo/a
\item selecciona un ensayo de un autor/autora latinoamericano/a
\item selecciona 3 obras de artes visuales que te gusten
\item haz un pequeño resumen de cada texto u obra
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb279c05}]{Fin de clase}
 ¡Bienvenido/a al mundo de la programación!

\texttt{Guarda tus comandos :)}
\end{frame}
\end{document}